\documentclass[a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage[light]{kpfonts}
\usepackage{booktabs,layaureo,longtable,multirow,rotating,siunitx}
\usepackage[font=small,format=hang,labelfont=bf]{caption}

\sisetup{per-mode=symbol,
  inter-unit-separator={}\cdot{},
  exponent-product=\cdot,
  output-product=\cdot,
  separate-uncertainty=true
}

\author{Mosè \\ Giordano \and{} Matteo \\ Leo \and{} Martina \\ Montinaro}
\title{Esperienza di spettroscopia\\[0.5ex]
  \large{Corso di Laurea Magistrale in Fisica}}
\date{a. a. 2011-2012}

\begin{document}
\maketitle{}

Abbiamo studiato lo spettro del rubidio e dell'elio utilizzando lampade di
questi due elementi.  Abbiamo posto le lampade davanti a un monocromatore per
selezionare le lunghezze d'onda e misurato con un nanoamperometro la corrente
prodotta da un fotodiodo posizionato davanti all'uscita del monocromatore.

Nella tabella~\ref{tab:rubidio} sono riportati i dati relativi alla lampada al
rubidio.  La potenza è stata calcolata dividendo il valore della corrente
misurato con il nanoamperometro, in corrispondenza di una determinata lunghezza
d'onda, per la responsività del fotodiodo e per l'efficienza del monocromatore
in corrispondenza di quella lunghezza d'onda.  La dispersione del monocromatore
da noi usato è di \SI{8}{\nano\metre}, quindi abbiamo assunto come incertezza
per i valori delle lunghezze d'onda \SI{4}{\nano\metre}.  Come incertezza sulle
misure di corrente invece abbiamo usato 5 digit sulla terza cifra
significativa. Nella tabella~\ref{tab:elio} sono riportati i dati relativi alla
lampada all'elio.

Nelle figure~\ref{fig:rubidio} e \ref{fig:elio} sono rappresentati gli spettri
dei due elementi.  Sono mostrate anche le lunghezze d'onda attese per i picchi,
in corrispondenza solo dei massimi di intensità da noi trovati.  Nei casi in cui
due picchi attesi distano meno di \SI{5}{\nano\metre} l'uno dall'altro abbiamo
considerato solo il picco di ordine maggiore oppure, a parità di ordine, preso
come lunghezza d'onda attesa la media delle lunghezze d'onda dei due picchi
ravvicinati.

\begin{longtable}{S %lunghezza d'onda
    S % corrente
    S[round-mode=figures,round-precision=2] % responsività fotodiodo
    S[round-mode=figures,round-precision=2] % efficienza monocromatore
    S[round-mode=figures,round-precision=3]} % potenza
  % intestazione iniziale
  \caption{Dati della lampada a rubidio.}
  \label{tab:rubidio} \\
  \toprule
  {Lunghezza} & {Corrente} & {Responsività} & \multirow{2}*{Efficienza} &
  {Potenza} \\
  {d'onda (\si{\nano\metre})} & {(\si{\nano\ampere})} &
  {(\si{\ampere\per\watt})} & {} & {(\si{\nano\watt})} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  % intestazione normale
  \multicolumn{5}{l}{\footnotesize\itshape
    Continua dalla pagina precedente} \\
  \toprule
  {Lunghezza} & {Corrente} & {Responsività} & \multirow{2}*{Efficienza} &
  {Potenza} \\
  {d'onda (\si{\nano\metre})} & {(\si{\nano\ampere})} &
  {(\si{\ampere\per\watt})} & {} & {(\si{\nano\watt})} \\
  \midrule
  \endhead
  % piede normale
  \midrule \multicolumn{5}{r}{\footnotesize\itshape
    Continua nella prossima pagina} \\
  \endfoot
  % piede finale
  \bottomrule \multicolumn{5}{r}{\footnotesize\itshape
    Si conclude dalla pagina precedente} \\
  \endlastfoot
  405,8(40) & 0,317(5) & 0,12 & 0,15 & 17,6111111111   \\
  409,8(40) & 2,41 (5) & 0,12 & 0,15 & 133,8888888889  \\
  413,8(40) & 3,95 (5) & 0,14 & 0,15 & 188,0952380952  \\
  417,8(40) & 2,44 (5) & 0,14 & 0,18 & 96,8253968254   \\
  421,8(40) & 0,608(5) & 0,16 & 0,18 & 21,1111111111   \\
  425,8(40) & 0,375(5) & 0,18 & 0,18 & 11,5740740741   \\
  429,8(40) & 0,375(5) & 0,18 & 0,18 & 11,5740740741   \\
  478,8(40) & 0,670(5) & 0,28 & 0,2  & 11,9642857143   \\
  482,8(40) & 0,700(5) & 0,28 & 0,2  & 12,5            \\
  486,8(40) & 0,740(5) & 0,3  & 0,2  & 12,3333333333   \\
  490,8(40) & 0,770(5) & 0,3  & 0,22 & 11,6666666667   \\
  494,8(40) & 0,790(5) & 0,3  & 0,22 & 11,9696969697   \\
  498,8(40) & 0,860(5) & 0,3  & 0,23 & 12,4637681159   \\
  502,8(40) & 0,890(5) & 0,3  & 0,23 & 12,8985507246   \\
  506,8(40) & 0,950(5) & 0,3  & 0,23 & 13,768115942    \\
  510,8(40) & 1,02 (5) & 0,3  & 0,23 & 14,7826086957   \\
  514,8(40) & 1,06 (5) & 0,32 & 0,23 & 14,402173913    \\
  518,8(40) & 1,08 (5) & 0,32 & 0,23 & 14,6739130435   \\
  522,8(40) & 0,890(5) & 0,32 & 0,25 & 11,125          \\
  524,0(40) & 0,930(5) & 0,32 & 0,25 & 11,625          \\
  528,0(40) & 1,09 (5) & 0,32 & 0,25 & 13,625          \\
  532,0(40) & 1,58 (5) & 0,32 & 0,25 & 19,75           \\
  536,0(40) & 1,79 (5) & 0,32 & 0,25 & 22,375          \\
  540,0(40) & 1,07 (5) & 0,34 & 0,27 & 11,6557734205   \\
  544,0(40) & 0,510(5) & 0,34 & 0,27 & 5,5555555556    \\
  548,0(40) & 0,530(5) & 0,34 & 0,27 & 5,7734204793    \\
  547,8(40) & 0,500(5) & 0,34 & 0,27 & 5,4466230937    \\
  551,8(40) & 0,900(5) & 0,34 & 0,27 & 9,8039215686    \\
  555,8(40) & 1,77 (5) & 0,34 & 0,27 & 19,2810457516   \\
  559,8(40) & 2,60 (5) & 0,36 & 0,27 & 26,7489711934   \\
  563,8(40) & 2,90 (5) & 0,36 & 0,27 & 29,8353909465   \\
  567,8(40) & 2,39 (5) & 0,36 & 0,27 & 24,5884773663   \\
  571,8(40) & 1,02 (5) & 0,36 & 0,27 & 10,4938271605   \\
  575,8(40) & 0,480(5) & 0,36 & 0,27 & 4,9382716049    \\
  591,2(40) & 0,450(5) & 0,38 & 0,3  & 3,9473684211    \\
  595,2(40) & 0,770(5) & 0,38 & 0,3  & 6,7543859649    \\
  599,2(40) & 1,18 (5) & 0,38 & 0,32 & 9,7039473684    \\
  603,2(40) & 1,50 (5) & 0,38 & 0,32 & 12,3355263158   \\
  607,2(40) & 2,63 (5) & 0,38 & 0,32 & 21,6282894737   \\
  611,2(40) & 4,98 (5) & 0,38 & 0,32 & 40,9539473684   \\
  615,2(40) & 5,88 (5) & 0,4  & 0,32 & 45,9375         \\
  619,2(40) & 7,23 (5) & 0,4  & 0,32 & 56,484375       \\
  623,2(40) & 9,33 (5) & 0,4  & 0,32 & 72,890625       \\
  627,2(40) & 5,39 (5) & 0,4  & 0,32 & 42,109375       \\
  631,2(40) & 1,62 (5) & 0,4  & 0,34 & 11,9117647059   \\
  635,2(40) & 0,750(5) & 0,4  & 0,34 & 5,5147058824    \\
  639,2(40) & 0,670(5) & 0,4  & 0,34 & 4,9264705882    \\
  662,0(40) & 0,770(5) & 0,4  & 0,38 & 5,0657894737    \\
  666,0(40) & 0,820(5) & 0,4  & 0,38 & 5,3947368421    \\
  670,0(40) & 0,880(5) & 0,4  & 0,38 & 5,7894736842    \\
  674,0(40) & 1,05 (5) & 0,4  & 0,38 & 6,8881578947    \\
  678,0(40) & 1,48 (5) & 0,42 & 0,38 & 9,2731829574    \\
  682,0(40) & 1,98 (5) & 0,42 & 0,38 & 12,4060150376   \\
  686,0(40) & 2,48 (5) & 0,42 & 0,38 & 15,5388471178   \\
  690,0(40) & 2,88 (5) & 0,42 & 0,38 & 18,045112782    \\
  694,0(40) & 3,00 (5) & 0,42 & 0,38 & 18,7969924812   \\
  698,0(40) & 2,99 (5) & 0,42 & 0,4  & 17,7976190476   \\
  702,0(40) & 2,86 (5) & 0,42 & 0,4  & 17,0238095238   \\
  706,0(40) & 2,65 (5) & 0,42 & 0,4  & 15,7738095238   \\
  710,0(40) & 2,42 (5) & 0,42 & 0,4  & 14,4047619048   \\
  706,0(40) & 2,69 (5) & 0,42 & 0,4  & 16,0119047619   \\
  710,0(40) & 4,45 (5) & 0,42 & 0,4  & 26,4880952381   \\
  714,0(40) & 2,76 (5) & 0,44 & 0,4  & 15,6818181818   \\
  718,0(40) & 4,75 (5) & 0,44 & 0,4  & 26,9886363636   \\
  722,0(40) & 6,88 (5) & 0,44 & 0,4  & 39,0909090909   \\
  726,0(40) & 5,67 (5) & 0,44 & 0,4  & 32,2159090909   \\
  730,0(40) & 7,19 (5) & 0,44 & 0,4  & 40,8522727273   \\
  732,0(40) & 8,78 (5) & 0,44 & 0,4  & 49,8863636364   \\
  736,0(40) & 11,2 (5) & 0,44 & 0,4  & 63,4090909091   \\
  740,0(40) & 6,84 (5) & 0,44 & 0,4  & 38,8636363636   \\
  744,0(40) & 6,30 (5) & 0,44 & 0,4  & 35,7954545455   \\
  753,2(40) & 22,4 (5) & 0,44 & 0,4  & 126,9886363636  \\
  761,2(40) & 43,4 (5) & 0,44 & 0,4  & 246,6477272727  \\
  765,2(40) & 153  (5) & 0,46 & 0,4  & 828,8043478261  \\
  769,2(40) & 630  (5) & 0,46 & 0,4  & 3423,9130434783 \\
  773,2(40) & 1240(50) & 0,46 & 0,4  & 6739,1304347826 \\
  773,2(40) & 890  (5) & 0,46 & 0,4  & 4836,9565217391 \\
  781,2(40) & 450  (5) & 0,46 & 0,4  & 2445,6521739131 \\
  784,4(40) & 600  (5) & 0,46 & 0,4  & 3260,8695652174 \\
  788,4(40) & 820  (5) & 0,46 & 0,4  & 4456,5217391304 \\
  792,4(40) & 620  (5) & 0,47 & 0,4  & 3297,8723404255 \\
  796,4(40) & 151  (5) & 0,47 & 0,4  & 803,1914893617  \\
  800,4(40) & 36,9 (5) & 0,47 & 0,4  & 196,2765957447  \\
  804,4(40) & 15,7 (5) & 0,47 & 0,4  & 83,6170212766
\end{longtable}

\begin{longtable}{S %lunghezza d'onda
    S % corrente
    S[round-mode=figures,round-precision=2] % responsività fotodiodo
    S[round-mode=figures,round-precision=2] % efficienza monocromatore
    S[round-mode=figures,round-precision=3]} % potenza
  % intestazione iniziale
  \caption{Dati della lampada a elio.}
  \label{tab:elio} \\
  \toprule
  {Lunghezza} & {Corrente} & {Responsività} & \multirow{2}*{Efficienza} &
  {Potenza} \\
  {d'onda (\si{\nano\metre})} & {(\si{\nano\ampere})} &
  {(\si{\ampere\per\watt})} & {} & {(\si{\nano\watt})} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  % intestazione normale
  \multicolumn{5}{l}{\footnotesize\itshape
    Continua dalla pagina precedente} \\
  \toprule
  {Lunghezza} & {Corrente} & {Responsività} & \multirow{2}*{Efficienza} &
  {Potenza} \\
  {d'onda (\si{\nano\metre})} & {(\si{\nano\ampere})} &
  {(\si{\ampere\per\watt})} & {} & {(\si{\nano\watt})} \\
  \midrule
  \endhead
  % piede normale
  \midrule \multicolumn{5}{r}{\footnotesize\itshape
    Continua nella prossima pagina} \\
  \endfoot
  % piede finale
  \bottomrule \multicolumn{5}{r}{\footnotesize\itshape
    Si conclude dalla pagina precedente} \\
  \endlastfoot
  407,6(40) & 0,210(5) & 0,12 & 0,15 & 11,6666666667   \\
  411,6(40) & 0,190(5) & 0,12 & 0,15 & 10,5555555556   \\
  415,6(40) & 0,190(5) & 0,14 & 0,18 & 7,5396825397    \\
  419,6(40) & 0,200(5) & 0,14 & 0,18 & 7,9365079365    \\
  423,6(40) & 0,230(5) & 0,16 & 0,18 & 7,9861111111    \\
  427,6(40) & 0,330(5) & 0,18 & 0,18 & 10,1851851852   \\
  431,6(40) & 0,660(5) & 0,2  & 0,18 & 18,3333333333   \\
  435,6(40) & 2,71 (5) & 0,2  & 0,18 & 75,2777777778   \\
  439,6(40) & 5,50 (5) & 0,2  & 0,2  & 137,5           \\
  443,6(40) & 3,57 (5) & 0,2  & 0,2  & 89,25           \\
  447,6(40) & 1,01 (5) & 0,22 & 0,2  & 22,9545454545   \\
  451,6(40) & 0,270(5) & 0,22 & 0,2  & 6,1363636364    \\
  457,2(40) & 0,340(5) & 0,24 & 0,2  & 7,0833333333    \\
  461,2(40) & 0,740(5) & 0,26 & 0,2  & 14,2307692308   \\
  465,2(40) & 1,02 (5) & 0,26 & 0,2  & 19,6153846154   \\
  469,2(40) & 0,670(5) & 0,28 & 0,2  & 11,9642857143   \\
  473,2(40) & 0,350(5) & 0,28 & 0,2  & 6,25            \\
  477,2(40) & 0,460(5) & 0,28 & 0,2  & 8,2142857143    \\
  472,0(40) & 0,398(5) & 0,28 & 0,2  & 7,1071428571    \\
  476,0(40) & 0,392(5) & 0,28 & 0,2  & 7,              \\
  480,0(40) & 1,00 (5) & 0,28 & 0,2  & 17,8571428571   \\
  484,0(40) & 2,24 (5) & 0,3  & 0,2  & 37,3333333333   \\
  488,0(40) & 3,29 (5) & 0,3  & 0,2  & 54,8333333333   \\
  492,0(40) & 5,99 (5) & 0,3  & 0,22 & 90,7575757576   \\
  496,0(40) & 8,43 (5) & 0,3  & 0,23 & 122,1739130435  \\
  500,0(40) & 4,43 (5) & 0,3  & 0,23 & 64,2028985507   \\
  504,0(40) & 0,730(5) & 0,3  & 0,23 & 10,5797101449   \\
  508,0(40) & 0,366(5) & 0,3  & 0,23 & 5,3043478261    \\
  512,0(40) & 0,319(5) & 0,3  & 0,23 & 4,6231884058    \\
  516,0(40) & 0,300(5) & 0,32 & 0,23 & 4,0760869565    \\
  549,2(40) & 0,408(5) & 0,34 & 0,27 & 4,4444444444    \\
  553,2(40) & 0,467(5) & 0,34 & 0,27 & 5,0871459695    \\
  557,2(40) & 0,514(5) & 0,36 & 0,27 & 5,2880658436    \\
  561,2(40) & 0,596(5) & 0,36 & 0,27 & 6,1316872428    \\
  565,2(40) & 0,680(5) & 0,36 & 0,27 & 6,9958847737    \\
  569,2(40) & 1,08 (5) & 0,36 & 0,27 & 11,1111111111   \\
  573,2(40) & 10,25(5) & 0,36 & 0,27 & 105,4526748971  \\
  577,2(40) & 74,9 (5) & 0,38 & 0,3  & 657,0175438596  \\
  581,2(40) & 138  (5) & 0,38 & 0,3  & 1208,7719298246 \\
  585,2(40) & 78,2 (5) & 0,38 & 0,3  & 685,9649122807  \\
  589,2(40) & 11,3 (5) & 0,38 & 0,3  & 99,1228070175   \\
  593,2(40) & 1,02 (5) & 0,38 & 0,3  & 8,9473684211    \\
  597,2(40) & 0,639(5) & 0,38 & 0,32 & 5,2549342105    \\
  601,2(40) & 0,563(5) & 0,38 & 0,32 & 4,6299342105    \\
  605,2(40) & 0,512(5) & 0,38 & 0,32 & 4,2105263158    \\
  609,2(40) & 0,483(5) & 0,38 & 0,32 & 3,9720394737    \\
  613,2(40) & 0,467(5) & 0,4  & 0,32 & 3,6484375       \\
  617,2(40) & 0,444(5) & 0,4  & 0,32 & 3,46875         \\
  621,2(40) & 0,413(5) & 0,4  & 0,32 & 3,2265625       \\
  638,4(40) & 0,435(5) & 0,4  & 0,34 & 3,1985294118    \\
  642,4(40) & 0,452(5) & 0,4  & 0,34 & 3,3235294118    \\
  646,4(40) & 0,501(5) & 0,4  & 0,36 & 3,4791666667    \\
  650,4(40) & 1,40 (5) & 0,4  & 0,36 & 9,7222222222    \\
  654,4(40) & 10,2 (5) & 0,4  & 0,36 & 70,9722222222   \\
  658,4(40) & 41,9 (5) & 0,4  & 0,36 & 290,8333333333  \\
  662,4(40) & 60,0 (5) & 0,4  & 0,36 & 416,4583333333  \\
  666,4(40) & 27,6 (5) & 0,4  & 0,38 & 181,5131578947  \\
  670,4(40) & 3,28 (5) & 0,4  & 0,38 & 21,5460526316   \\
  674,4(40) & 0,540(5) & 0,4  & 0,38 & 3,5526315789    \\
  678,4(40) & 0,466(5) & 0,42 & 0,38 & 2,9197994987    \\
  682,4(40) & 0,470(5) & 0,42 & 0,38 & 2,9448621554    \\
  686,4(40) & 0,604(5) & 0,42 & 0,38 & 3,7844611529    \\
  690,4(40) & 1,48 (5) & 0,42 & 0,38 & 9,2731829574    \\
  694,4(40) & 8,16 (5) & 0,42 & 0,38 & 51,1278195489   \\
  693,2(40) & 5,09 (5) & 0,42 & 0,38 & 31,8922305764   \\
  697,2(40) & 25,1 (5) & 0,42 & 0,4  & 149,2857142857  \\
  701,2(40) & 36,2 (5) & 0,42 & 0,4  & 215,2380952381  \\
  705,2(40) & 20,8 (5) & 0,42 & 0,4  & 123,8095238095  \\
  709,2(40) & 4,18 (5) & 0,42 & 0,4  & 24,880952381    \\
  713,2(40) & 0,859(5) & 0,44 & 0,4  & 4,8806818182    \\
  717,2(40) & 2,46 (5) & 0,44 & 0,4  & 13,9772727273   \\
  721,2(40) & 4,75 (5) & 0,44 & 0,4  & 26,9886363636   \\
  706,8(40) & 13,6 (5) & 0,42 & 0,4  & 80,6547619048   \\
  710,8(40) & 2,26 (5) & 0,42 & 0,4  & 13,4523809524   \\
  714,8(40) & 1,09 (5) & 0,44 & 0,4  & 6,1931818182    \\
  718,8(40) & 3,66 (5) & 0,44 & 0,4  & 20,7954545455   \\
  722,8(40) & 4,91 (5) & 0,44 & 0,4  & 27,8977272727   \\
  726,8(40) & 2,84 (5) & 0,44 & 0,4  & 16,1363636364   \\
  730,8(40) & 1,07 (5) & 0,44 & 0,4  & 6,0795454545    \\
  734,8(40) & 0,827(5) & 0,44 & 0,4  & 4,6988636364    \\
  738,8(40) & 1,21 (5) & 0,44 & 0,4  & 6,875           \\
\end{longtable}

\begin{sidewaysfigure}
  \centering{}
  \input{rubidio}
  \caption{Spettro del rubidio.  Le linee tratteggiate indicano le lunghezze
    d'onda attese dei picchi.}
  \label{fig:rubidio}
\end{sidewaysfigure}
\begin{sidewaysfigure}
  \centering{}
  \input{elio}
  \caption{Spettro dell'elio.  Le linee tratteggiate indicano le lunghezze
    d'onda attese dei picchi.}
  \label{fig:elio}
\end{sidewaysfigure}

\cleardoublepage{}

Nelle figure~\ref{fig:rubidio} e \ref{fig:elio} possiamo osservare che le
lunghezze d'onda a cui abbiamo rilevato i picchi sono sistematicamente più
piccole delle lunghezze d'onda previste per i picchi di entrambi gli spettri.
Questo potrebbe essere dovuto a un'errata taratura del monocromatore.  Per
verificare questa ipotesi abbiamo effettuato un fit lineare
\begin{equation}
  \lambda_{\textup{m}} = q \lambda_{\textup{a}} + \Delta\lambda,
\end{equation}
in cui $\lambda_{\textup{m}}$ è la lunghezza d'onda misurata dei picchi da noi
trovati per entrambe le lampade, $\lambda_{\textup{a}}$ è la lunghezza d'onda
attesa per i corrispondenti picchi.  Le grandezze $q$ e $\Delta\lambda$ sono
state trattate come parametri liberi, in particolare $\Delta\lambda$
rappresenterà l'errore sistematico nella misure della lunghezza d'onda da parte
del monocromatore.  Abbiamo usato i dati della tabella~\ref{tab:fit}.  I
risultati del fit, eseguito con il software ROOT, sono visibili nella
figura~\ref{fig:fit}.  Abbiamo ottenuto $q = \num{1.000(8)}$ e
$\Delta\lambda = \SI{-6(5)}{\nano\metre}$.

\begin{table}
  \caption{Dati utilizzati nel fit.  Le lunghezze d'onda attese
    $\lambda_{\textup{a}}$ sono assunte prive di incertezza.}
  \label{tab:fit}
  \centering
  \begin{tabular}{
      S[round-mode=places,round-precision=1] % λ_a rubidio
      S % λ_m rubidio
      S[round-mode=places,round-precision=1] % λ_a elio
      S} % λ_m elio
    \toprule
    \multicolumn{2}{c}{Rubidio} & \multicolumn{2}{c}{Elio} \\
    {$\lambda_{\textup{a}}$ (\si{\nano\metre})} & {$\lambda_{\textup{m}}$
      (\si{\nano\metre})} & {$\lambda_{\textup{a}}$ (\si{\nano\metre})} &
    {$\lambda_{\textup{m}}$ (\si{\nano\metre})} \\
    \midrule
    420.8705 & 413.8(40) & 413.2285 & 407.6(40) \\
    543.153  & 536.0(40) & 447.148  & 439.6(40) \\
    572.445  & 563.8(40) & 471.314  & 465.2(40) \\
    629.833  & 623.2(40) & 501.567  & 496.0(40) \\
    727.999  & 722.0(40) & 587.562  & 581.2(40) \\
    740.817  & 730.0(40) & 667.812  & 662.4(40) \\
    780.023  & 773.2(40) & 706.519  & 701.2(40) \\
    794.760  & 788.4(40) & 728.135  & 722.8(40) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{sidewaysfigure}
  \centering
  \includegraphics{fit}
  \caption{Risultato del fit.}
  \label{fig:fit}
\end{sidewaysfigure}

Infine, possiamo stimare il numero $n/t$ di fotoni che giungono nel fotodiodo
nell'unità di tempo con la formula
\begin{equation}
  P = \frac{E}{t} = \frac{nh\nu}{t} = \frac{n}{t}\frac{hc}{\lambda},
\end{equation}
dove $P$ è la potenza, $E$ è l'energia, $\nu$ la frequenza e $\lambda$ è la
lunghezza d'onda del fascio di fotoni che giungono nel fotodiodo.  Allora
\begin{equation}
  \frac{n}{t} = \frac{P\lambda}{hc}.
\end{equation}
Per esempio, in corrispondenza del picco a $\lambda = \SI{773.2}{\nano\metre}$
del rubidio abbiamo trovato una potenza $P = \SI{6740}{\nano\watt}$, quindi
\begin{equation}
  \frac{n}{t} = \frac{P\lambda}{hc} = \frac{\SI{6.74e-6}{\watt} \cdot
    \SI{773.2e-9}{\metre}}{\SI{6.626e-34}{\joule\second} \cdot
    \SI{3e8}{\metre\per\second}} = \SI{2.6e13}{fotoni\per\second}.
\end{equation}
Considerando invece il picco a $\lambda = \SI{581.2}{\nano\metre}$ dell'elio,
con $P = \SI{1210}{\nano\watt}$, abbiamo
\begin{equation}
  \frac{n}{t} = \frac{P\lambda}{hc} = \frac{\SI{1.21e-6}{\watt} \cdot
    \SI{581.2e-9}{\metre}}{\SI{6.626e-34}{\joule\second} \cdot
    \SI{3e8}{\metre\per\second}} = \SI{3.5e12}{fotoni\per\second}.
\end{equation}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
